\documentclass[book,16pt]{article} %% определение типа документа


\usepackage{cmap} % поиск в PDF
\usepackage{mathtext} % русские буквы в фомулах
\usepackage[T2A]{fontenc} % кодировка
\usepackage[utf8]{inputenc} % кодировка исходного текста
\usepackage[english,russian]{babel} % локализация и переносы
\usepackage{indentfirst} % Красная строка в первом параграфе
\usepackage[left=2cm,right=2cm, top=2cm,bottom=2cm,bindingoffset=0cm]{geometry}
\usepackage{amsfonts,amssymb,amsthm,mathtools} % AMS
\usepackage{amsmath}
\usepackage{paralist}
\usepackage{accents}
\usepackage{icomma} % "Умная" запятая: $0,2$ —- число, $0, 2$ —- перечисление
\usepackage{enumitem}
\setlist[enumerate,itemize]{leftmargin=20pt,itemindent=2.7em}

\title{Методы оптимизаций}
\author{Бедринский Егор, 798}
\date{October 2019}

\begin{document}

\maketitle

\subsection*{Первое задание}
$$ (x_{1}-3)\cdot(x_{2}-2) $$
$$ s.t.\;x_{1}+2\cdot x_{2} = 4 $$
$$ x_{1}^2+x_{2}^2\leq 5 $$
$$ x_{1}\geq0,\; x_{2}\geq0 $$

\subsection*{Решение:}
\noindent
Введем обозначения:
$$ f(x) = (x_{1}-3)\cdot(x_{2}-2) $$
$$ h(x) = x_{1}+2\cdot x_{2} - 4 $$
$$ g_1(x) = x_{1}^2+x_{2}^2 - 5 $$
$$ g_2(x) = - x_{1} $$
$$ g_3(x) = - x_{2} $$
Обозначим $ x \in R^2$, удовлетворяющие условиям:
\begin{enumerate}
\item $ h(x) = 0 $
\item $ g_1(x) \leq 0 $
\item $ g_2(x) \leq 0 $
\item $ g_3(x) \leq 0 $
\end{enumerate}
за $\mathcal{Q}$. \\
Рассмотрим Лагранжиан:
$$ \mathcal{L}(x; \lambda, \mu) = f(x) + \sum_{i=1}^{3}\lambda_{i}\cdot g_{i}(x) + \mu_{1}\cdot h(x) = $$
$$ = (x_{1} - 3) \cdot (x_{2} - 2) + \lambda_{1} \cdot(x_{1}^2 + x_{2}^2 - 5) - \lambda_{2}\cdot x_{1} - \lambda_{3} \cdot x_{2} + \mu_{1} \cdot (x_{1} + 2 \cdot x_{2} - 4) $$
Необходимое условие точки минимума задачи с ограничениями:
\begin{equation*}
 \begin{cases}
    $$x^* \in \mathcal{Q} $$
    \\
    $$ \frac{\partial{\mathcal{L}}}{\partial{x_{1}^*}} = (x_{2}^* - 2) + 2 \cdot \lambda_{1} \cdot x_{1}^* - \lambda_{2} + \mu_{1} = 0 $$
    \\
    $$ \frac{\partial{\mathcal{L}}}{\partial{x_{2}^*}} = (x_{1}^* - 3) + 2 \cdot \lambda_{2} \cdot x_{2}^* - \lambda_{3} + 2 \cdot \mu_{1} = 0 $$
    \\
    $$ \lambda_{1}^{*}\cdot((x_{1}^{*})^2 + (x_{2}^{*})^2 - 5) = 0 $$
    \\
    $$ \lambda_{2}^{*}\cdot x_{1}^{*} = 0 $$
    \\
    $$ \lambda_{3}^{*}\cdot x_{2}^{*} = 0 $$
    \\
    $$ \lambda_i \geq 0, i \in [1, 2, 3] $$
 \end{cases}
\end{equation*}
Я не способен разобрать 8 случаев, слишком много(((
\subsection*{Второе задание}
$$ \sum_{i=1}^{n}\frac{c_{i}}{x_{i}} $$
$$ s.t.\;\sum_{i=1}^{n}a_{i}\cdot x_{i} \leq b $$
$$ x_{i}>0,\;b>0,\;c_{i}>0,\;a_{i}>0 $$

\subsection*{Решение:}
\noindent Заметим, что задача выпуклая, а значит необходимое условие является и достаточным.
Введем обозначения:
$$ f(x) = \sum_{i=1}^{n}\frac{c_{i}}{x_{i}} $$
$$ g_1(x) = \sum_{i=1}^{n}a_{i}\cdot x_{i} - b$$
$$ g_i(x) = - x_{i - 1}, i \in [2, ...n+1] $$
$$ b>0,\;c_{i}>0,\;a_{i}>0 $$
Обозначим $ x \in R^2$, удовлетворяющие условиям:
\begin{enumerate}
\item $ g_i(x) \leq 0, i \in [1, ...n+1] $
\end{enumerate}
за $\mathcal{Q}$. \\
Рассмотрим Лагранжиан:
$$ \mathcal{L}(x); {\lambda}, {\mu}) = f({x}) + \sum_{i=1}^{n+1}\lambda_{i}\cdot g_{i}(x) =  $$
$$ = \sum_{i=1}^{n}\frac{c_{i}}{x_{i}} + \lambda_{1} \cdot (\sum_{j=1}^{n}a_{j}\cdot x_{j}-b) - \sum_{i=1}^{n}\lambda_{i+1}\cdot x_{i} $$
Необходимое и достаточное условие точки минимума задачи с ограничениями:
\begin{equation*}
 \begin{cases}
     $$x^* \in \mathcal{Q} $$
     \\
     $$ \frac{\partial{\mathcal{L}}}{\partial{x_{i}^*}} = -\frac{c_{i}}{(x_{i}^*)^2} + \lambda_{1}\cdot a_{i} - \lambda_{i+1} = 0, i \in [1, ..., n]$$
     \\
     $$ \lambda_{i}^{*} = 0, i \in [2, ..., n + 1] $$,
     \\
     $$ \lambda_{1}^{*} \cdot (\sum_{j=1}^{n}a_{j}\cdot x_{j}^{*}-b) = 0 $$
     \\
     $$ \lambda_i^* \geq 0, i \in [1, ..., n + 1] $$
 \end{cases}
\end{equation*}
Рассмотрим случаи:
\begin{enumerate}
\item $\lambda_1^* = 0$.
Значит, $-\frac{c_i}{(x_i^*)^2} = 0$. Значит, $c_i = 0$ - противоречие.
\item $\lambda_1^* \neq 0$.
    \begin{equation*}
     \begin{cases}
        $$ \frac{c_{i}}{(x_{i}^{*})^2} = \lambda_{1}^{*}\cdot a_{i} $$,
        \\
        $$ \sum_{i=1}^{n}a_{i}\cdot x_{i}^{*} = b $$.
     \end{cases}
    \end{equation*}
Значит, выразив $x_i^*$ из первого уравнения, получим:
$$ \sum_{i=1}^{n}a_{i}\cdot x_{i}^{*} =  \sum_{i=1}^{n} \sqrt{\frac{a_{i}\cdot c_{i}}{\lambda_{1}^{*}}} = b $$
Выразив $\lambda_1$:
$$ x_{i}^{*} = = \frac{b}{\sum_{j=1}^{n}\sqrt{a_{j}\cdot c_{j}}} \cdot \sqrt{\frac{c_{i}}{a_{i}}} $$
\end{enumerate}
Вот и искомый ответ: $x^* = (x^*_1, ..., x^*_n)$
\subsection*{Третье задание}
$$ (x_{1}\cdot x_{3} - 2\cdot x_{2}) $$
$$ s.t.\;2\cdot x_{1} - x_{2} - 3\cdot x_{3} \leq 10 $$
$$ 3\cdot x_{1} + 2\cdot x_{2} + x_{3} = 6 $$
$$ x_{2} \geq 0 $$

\subsection*{Решение:}
\noindent Введем обозначения:
$$ f(x) = x_{1}\cdot x_{3} - 2\cdot x_{2} $$
$$ g_{1}(x) = 2 \cdot x_{1} - x_{2} - 3 \cdot x_{3} - 10$$
$$ g_{2}(x) = -x_{2}$$
$$ h(x) = 3 \cdot x_{1} + 2 \cdot x_{2} + x_{3} - 6$$
Обозначим $ x \in R^2$, удовлетворяющие условиям:
\begin{enumerate}
\item $ g_i(x) \leq 0, i = 1,2 $
\item $ h(x) = 0$
\end{enumerate}
за $\mathcal{Q}$. \\
Рассмотрим Лагранжиан:
$$ \mathcal{L}(x; \lambda, \mu) = f(x) + \sum_{i=1}^{2}\lambda_{i}\cdot g_{i}(x) + \mu \cdot h(x) = $$
$$ = (x_{1} \cdot x_{3} - 2\cdot x_{2}) + \lambda_{1} \cdot (2 \cdot x_{1} - x_{2} - 3 \cdot x_{3} - 10) - \lambda_{2} \cdot x_{2} + \mu \cdot (3 \cdot x_{1} + 2 \cdot x_{2} + x_{3} - 6) $$
Необходимое условие точки минимума задачи с ограничениями:
\begin{equation*}
 \begin{cases}
     $$x^* \in \mathcal{Q} $$
     \\
     $$ \frac{\partial{\mathcal{L}}}{\partial{x_{1}^*}} = x_{3}^* + 2\cdot\lambda_{1} + 3\cdot\mu = 0$$
     \\
     $$ \frac{\partial{\mathcal{L}}}{\partial{x_{2}^*}} = -2 -\lambda_{1} - \lambda_{2} + 2\cdot\mu = 0$$
     \\
     $$ \frac{\partial{\mathcal{L}}}{\partial{x_{3}^*}} = x_{1}^* - 3 \cdot \lambda_{1} + \mu = 0$$
     \\
     $$ \lambda_2^* \cdot x_1 = 0 $$
     \\
     $$ \lambda_1^* \cdot (2 \cdot x_1^* - x_2^* -3 \cdot x_3^* - 10) = 0$$
     \\
     $$ \lambda_i^* \geq 0, i = 1,2 $$
 \end{cases}
\end{equation*}
Рассмотрим случаи:
Рассмотрим случаи:
\begin{enumerate}
\item $\lambda_1^*, \lambda_2^* = 0$.
Из первых трех условий и $h(x)$:
$$ x_{1}^{*} = -1 $$
$$ x_{2}^{*} = 6 $$
$$ x_{3}^{*} = -3 $$
$$ \mu^{*} = 1 $$
Не является решением, так как не удовлетворяет $g_1(x)$
\item $\lambda_1^* = 0, \lambda_2^* \neq 0$
$$ x_{1}^{*} = 1 $$
$$ x_{2}^{*} = 0 $$
$$ x_{3}^{*} = 3 $$
$$ \mu^{*} = -1 $$
$$ \alpha_2 = -4 $$
Как видно, $\lambda_2 < 0$ - противоречие.
\item $\lambda_2^* = 0, \lambda_1^* \neq 0$
$$ x_{1}^{*} = \frac{2}{7} $$
$$ x_{2}^{*} = \frac{60}{7} $$
$$ x_{3}^{*} = -6 $$
$$ \lambda_{1}^{*} = \frac{18}{35} $$
$$ \mu^{*} = \frac{44}{35} $$
Возможный минимум.
\item $\lambda_1^*, \lambda_2^* \neq 0$
$$ x_{1}^{*} = \frac{28}{11} $$
$$ x_{2}^{*} = 0 $$
$$ x_{3}^{*} = -\frac{18}{11} $$
$$\lambda_{1}^{*} = \frac{102}{121} $$
$$\lambda_{2}^{*} = -\frac{280}{121} $$
$$ \mu^{*} = \frac{32}{121} $$
Не подходит, т.к.$\lambda_2 < 0$
\end{enumerate}
Заметим, гессиан Лагранжиана $G$:
$$
\begin{pmatrix}
  0& 0& 1\\
  0& 0& 0\\
  1& 0& 0
\end{pmatrix}
$$
Детерминант равен 0, значит, точка $(\frac{2}{7};\;\frac{60}{7};\;-6)$ - точка минимума.

\subsection*{Четвертое задание}
$$ x_{1} + 4\cdot x_{2} + 9\cdot x_3 $$
$$ s.t.\;\frac{1}{x_{1}} + \frac{1}{x_{2}} + \frac{1}{x_{3}} = 1 $$

\subsection*{Решение:}
\noindent Введем обозначения:
$$ f(x) = x_{1} + 4\cdot x_{2} + 9\cdot x_3 $$
$$ h(x) = \frac{1}{x_{1}} + \frac{1}{x_{2}} + \frac{1}{x_{3}} - 1$$
Рассмотрим Лагранжиан:
$$ \mathcal{L}(x; \lambda, \mu) = f(x) + \mu\cdot h(x) = x_{1} + 4\cdot x_{2} + 9\cdot x_3 + \mu\cdot (\frac{1}{x_{1}} + \frac{1}{x_{2}} + \frac{1}{x_{3}} - 1) = 0 $$
Необходимое условие точки минимума задачи с ограничениями:
\begin{equation*}
 \begin{cases}
    $$ \frac{\partial{\mathcal{L}}}{\partial{x_{1}}} = 1 - \frac{\mu}{x_{1}^2} = 0 $$,
    \\
    $$ \frac{\partial{\mathcal{L}}}{\partial{x_{2}}} = 4 - \frac{\mu}{x_{2}^2} = 0 $$,
    \\
    $$ \frac{\partial{\mathcal{L}}}{\partial{x_{3}}} = 9 - \frac{\mu}{x_{3}^2} = 0 $$,
    \\
    $$ \frac{1}{x_{1}} + \frac{1}{x_{2}} + \frac{1}{x_{3}} = 1 $$
 \end{cases}
\end{equation*}
Значит, выразив из первых трех уравнений $\frac{1}{x_i}$, получаем:
$$ \frac{1}{\sqrt{\mu}} \cdot (\pm 1 \pm 2 \pm 3) = 1 $$
У нас есть три варианта выбора знаков:
\begin{enumerate}
\item Везде плюсы, значит $\mu = 36$
\item Один минус, значит $\mu = 16, 4$
\end{enumerate}
Заметим, гессиан Лагранжиана $G$:
$$
\begin{pmatrix}
  \frac{2\cdot\mu_{1}}{x_{1}^3}& 0& 0\\
  0& \frac{2\cdot\mu_{1}}{x_{2}^3}& 0\\
  0& 0& \frac{2\cdot\mu_{1}}{x_{3}^3}
\end{pmatrix}
$$
$\det{G} = \left(\frac{2\cdot \mu_{1}}{x_{1}\cdot x_{2}\cdot x_{3}}\right)^3$
Для положительной определенности ($\mu$ положительно) все $x_i$ должны быть положительны (в условиях выше). Значит, $\mu = 36$.
А значит, точка минимума - $ (\frac{1}{6};\;\frac{1}{3};\;\frac{1}{2}) $
\end{document}